\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{kpfonts}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage{pst-all,pstricks-add}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{microtype}

\frenchsetup{ItemLabels=\textbullet}
\newcounter{jour}
\newcommand\jour[1]{%
  \newpage
  \refstepcounter{jour}
  \ifodd\thepage
    \begin{flushright}
      \bfseries #1 (\thejour)
    \end{flushright}
  \else
    \begin{flushleft}
      \bfseries #1 (\thejour)
    \end{flushleft}
  \fi
  \par\vspace{1cm}
}

\newcommand\package[1]{\texttt{#1}}
\newcommand\parameter[1]{\texttt{\detokenize{#1}}}
\newcommand\version[1]{\texttt{#1}}
\newcommand\file[1]{\texttt{\detokenize{#1}}}
\newcommand\pgm[1]{\texttt{\detokenize{#1}}}
\newcommand\cmd[1]{\texttt{\textbackslash \detokenize{#1}}}
\newcommand\key[1]{\texttt{\detokenize{#1}}}

\begin{document}
\jour{Vendredi 7 octobre 2016}

On commence les bonnes résolutions sur \package{xlop} en décidant de
noter les avancées, les questionnements, les idées en vrac, etc. sur
un carnet de bord. Une autre bonne résolution et de travailler tous
les jours sur \package{xlop} même si ce n'est qu'un quart d'heure.

Le premier travail a été de relire rapidement le code de la version
\version{0.3} actuelle pour se remettre dans le bain et prendre les
premières décisions.

La première décision qui tranche avec ce qui avait été programmé et de
revenir à l'idée fondamentale de départ : \package{xlop} ne doit
dépendre d'absolument aucune autre extension. En particulier, on
va immédiatement abandonner l'idée d'une utilisation de
\package{xkeyval}.

La deuxième décision est de mieux penser le code pour que celui-ci ne
devienne pas de plus en plus inextricable au fur et à mesure de
l'avancement du projet. Pour cela, il serait sans doute préférable
d'établir une chronologie sérieuse du développement et la mise au
point d'un cahier des charges bien documenté avant de coder quoi que
ce soit.

La chronologie de développement est la suivante :
\begin{enumerate}
\item Établissement des besoins réels de \package{xlop}. Rassemblement
  de la documentation déjà existante. Établissement de la syntaxe et
  du comportement les plus complets possible.
\item Fonctionnalités du système \og à la \package{keyval} \fg{}
\item Codage et test des macros générales.
\item Codage et test des macros d'entrée-sortie.
\item Codage et test des macros de manipulation de chiffres.
\item Codage et test des macros d'addition, soustraction,
  multiplication.
\item Codage et test des macros de division.
\item Codage et test des macros complexes.
\item Codage et test des macros de traitement d'expressions.
\end{enumerate}

Aujourd'hui, j'ai récupéré la liste des paramètres et macros et j'ai
apporté quelques corrections mineures à ces tableaux. J'ai également
relu l'intégralité des mails en rapport avec \package{xlop}. La liste des
demandeurs ou contributeurs avec leurs questions a été résumée dans
une liste. Tout ce matériel a été placé dans le fichier
\file{bazar.tex} qui fait déjà 23 pages !

\jour{Dimanche 9 octobre 2016}

Je n'ai pas trop de temps à consacrer à \package{xlop} en raison d'un gros
paquets de copies à corriger ! Je relis néanmoins mon fichier vrac
pour ne pas perdre le fil. Il y a actuellement 74 paramètres, 17 qui
sont dépendant du couple pays-langue (177 couples) et 53 macros
publiques. Un travail urgent va être de bien préciser le rôle de
chaque macro publique et, en particulier, d'indiquer quels sont les
paramètres qui influent sur chaque macro. Le plus lisible eut été de
faire un tableau à double entrée mais sa taille serait devenu
rédhibitoire !

Ce sera donc beaucoup plus long comme présentation mais on va passer
les macros une par une pour les décrire de façon la plus précise
possible. Pour permettre une meilleure planification ultérieure, on
décrira les macros dans l'ordre où elles seront écrites dans le temps
(pas nécessairement dans le code).

Comme l'indique le tableau chronologique de la page précédente, les
premières macros développées ne seront pas les macros publiques mais
celles gérant les paramètres puis des macros généralistes. Dans le
fichier vrac, on a regroupé les paramètres par type et on va faire de
même avec les macros publiques en les regroupant en :
\begin{enumerate}
\item Entrée-Sortie
\item Manipulation de chiffres
\item Arithmétique
\item Complexe
\end{enumerate}

\jour{Lundi 10 octobre 2016}

Toujours pas beaucoup de temps à disposition. Même dans ces
conditions, je me fixe de toujours consacrer un minimum de temps
chaque jour à travailler sur ce projet.

Je vais bientôt entamer la réécriture du code traitant des
paramètres. Il y a quelques questions techniques qui restent en
attente :
\begin{enumerate}
\item Est-ce qu'on prévoit plus de trois niveaux de suffixage ? Cela
  ne sert à rien dans l'immédiat et je n'en vois pas d'utilité même à
  plus long terme mais je n'aime pas, par principe, brider des
  procédures qui doivent être généralistes.
\item À quelle point va-t-on automatiser les suffixages automatiques ?
  Un suffixage automatique pourrait être du type :
\begin{verbatim}
resultstyle.i.i+1 = \bfseries
\end{verbatim}
  qui indiquerait que tous les suffixes :
\begin{verbatim}
...
resultstyle.-3.-2
resultstyle.-2.-1
resultstyle.-1.0
resultstyle.0.1
resultstyle.1.2
resultstyle.2.3
...
\end{verbatim}
  seraient affectés de la valeur \verb+\bfseries+.

  Le problème qui se pose alors est le degré de complexité des
  opérations générales qui seront permises. \emph{A priori} on part
  sur une syntaxe du type :
\begin{verbatim}
paramètre.i.ai+b = ...
paramètre.ai+b.i = ...
\end{verbatim}
  où $a$ et $b$ sont des entiers relatifs quelconques.

  Se pose alors un autre problème au cas où on aurait par exemple :
\begin{verbatim}
resultstyle.1.3 = \bfseries
resultstyle.i.i+2 = \color{red}
resultstyle.i.2i+1 = \color{green}
\end{verbatim}
et qu'on veuille examiner le cas de \verb+resultstyle.1.3+. La
recherche des paramètres du type \verb+resultstyle.i...+ va faire
qu'il y aura trois possibilités pour ce paramètre.

Pour l'instant, on va laisser la priorité à une spécification
explicite (c'est-à-dire, dans cet exemple, \verb+resultstyle.1.3+). En
cas d'absence de spécification explicite, la première occurrence
trouvée sera celle prise en compte. D'un point de vue utilisateur ce
sera potentiellement assez aléatoire mais il est difficile de trouver
une façon simple et robuste\ldots{} à moins que j'ai une bonne idée
demain !
\end{enumerate}

\jour{Mardi 11 octobre 2016}

Je me suis remis en tête la façon de travailler avec
\verb+\scantokens+. Mon premier essai était :
\begin{verbatim}
\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\newcommand\test[1]{%
  \catcode`\ =12
  \catcode`\~=12
  \scantokens{\edef\result{#1}}
  \texttt{\result}
  \catcode`\ =10
  \catcode`\~=13
}

\begin{document}
\test{ça~et~là}\par
\texttt{\result}
\end{document}
\end{verbatim}
mais cela ne fonctionnait pas. Visiblement c'est la mise au code~12 de
l'espace qui pose problème puisque le même code sans la modification
de l'espace passe très bien et on obtient bien le texte
\verb+ça~et~là+ deux fois en résultat de compilation.

Une lecture d'un ancien code de \package{xlop} m'a fait souvenir que
\verb+\scantokens+ plaçait systématiquement un \verb+\everyeof+ en fin
de lecture et qu'il fallait prendre la précaution de vider (après
sauvegarde) ce registre de lexème. De même, on doit placer un
\verb+\noexpand+ ou un \verb+\ignorespaces+ à la fin du
\verb+\scantokens+. Dans une première version de \package{xlop}, le
\verb+\noexpand+ faisait planter la compilation du dtx mais
fonctionnait bien ensuite avec le sty produit. Je vérifierai cela
mais si \verb+\noexpand+ fait planter le dtx, je ne vais pas me battre
pour en comprendre la cause !

Par rapport aux suffixes de clé (et donc aux catégories de
paramètres), on va légèrement changer la façon de voir pour la rendre
plus générale. On considère deux grandes catégories de paramètres :
avec suffixe ou sans suffixe. Pour chacune de ces catégories, on aura
les types :
\begin{enumerate}
\item free
\item numeric
\item length
\item choice
\item boolean
\end{enumerate}

La grande nouveauté par rapport aux versions précédentes est que
l'extension \package{xlop} sera détachée d'une extension annexe qui va gérer les
paramètres : une sorte de keyval qui apportera en plus la gestion des
suffixes.

\emph{A priori} on créera donc deux extensions totalement
indépendantes : \package{xlop} et \package{xparam}. \package{xlop}
utilisera (évidemment) \package{xparam} mais il faudra tester cette
dernière de façon indépendante puisqu'elle proposera des
fonctionnalités plus larges que celles finalement utilisées par
\package{xlop}.

On disposera des macros suivantes pour créer les clés :
\begin{verbatim}
\define@freekey{<famille>}{<clé>}
\define@integerkey{<famille>}{<clé>}
\define@realkey{<famille>}{<clé>}
\define@lengthkey{<famille>}{<clé>}
\define@choicekey{<famille>}{<clé>}{<liste-valeurs>}[<défaut>]
\define@booleankey{<famille>}{<clé>}[<défaut>]
\end{verbatim}

\jour{Mercredi 12 octobre 2016}

J'ai vraiment eu très peu de temps à disposition. Je n'ai fait que
relire ce que j'ai écrit hier à propos de la syntaxe de déclaration
des clés. On doit pouvoir indiquer une valeur par défaut pour toutes
les macros de déclaration des clés. En revanche, il faudra faire la
distinction entre valeur par défaut vide et valeur par défaut
inexistante. Lorsqu'on créera une clé, il y aura, en plus de la macro
qui conservera la valeur de la clé, une macro indiquant son type, une
macro indiquant sa valeur par défaut et, pour le type choice, une
macro pour indiquer la liste des valeurs possibles. Cela donnera, pour
la famille \verb+oP+ et la clé \verb+cle+ :
\begin{verbatim}
\oP@cle
\oP@cle@type
\oP@cle@default
\oP@cle@list
\end{verbatim}
Pour éviter les situations embarrassantes et pour se garder les mains
libres dans le futur, on interdira au clé d'utiliser le caractère
\verb+@+ dans leur nom.

Le type sera sauvegardé sous la forme d'une seule lettre (f, i, r, l,
c et b pour respectivement free, integer, real, length, choice et
boolean).

Si la valeur par défaut n'existe pas, la macro \verb+\oP@cle@default+
n'existera pas. Sinon, elle conservera la valeur par défaut de
\verb+\oP@cle+.

Enfin, la liste des valeurs possibles sera une liste de valeurs
séparées par des virgules.

Il faudra faire particulièrement attention à ce qui doit être
développé et ce qui ne doit pas l'être. Des commandes fragiles peuvent
être spécifiées dans les valeurs de n'importe quelle clé et, donc,
dans les listes des valeurs possibles. Il faudra sans doute pas mal
recourir aux registres de lexème.

\jour{Jeudi 13 octobre 2016}

Comme hier, j'ai eu très peu de temps à consacrer à \package{xlop}. J'ai juste
pensé que si les listes de valeurs possibles pour le type choice
pouvait contenir des commandes fragiles, il serait sans doute
souhaitable que \verb+\oP@cle@list+ soit elle-même un registre de
lexème. À ce propos, il faudra bien faire attention au fait que la
commande \verb+\newtoks+ est une macro outer. Cela signifie qu'il
faudra redéfinir cette commande si on travaille sous Plain e\TeX{}. En
réalité le fait de définir potentiellement de nombreux registres de
lexème fait que \package{xlop} appellera l'extension etex si on travaille sous
\LaTeX{} ou bien l'extension eplain si on travaille sous Plain \TeX{}
(il faudra vérifier les extensions correspondantes pour Xe\TeX{} et
Lua\TeX{}).

Je viens de vérifier et, visiblement, l'extension eplain redéfinit
\verb+\newtoks+ pour que cela ne soit plus une macro outer.

La seule exception à la règle que je m'étais fixée de ne pas recourir
à des extensions externes concernera donc etex ou eplain ou
xeplain. En revanche, je ne sais pas si eplain ou xeplain permettent
d'augmenter le nombre de registres à disposition. Il faudra absolument
tester cet aspect des choses.

\jour{Vendredi 14 octobre 2016}

Toujours peu de temps pour \package{xlop} (bricolage oblige). J'ai néanmoins
réfléchi à cette histoire de registres de lexème utilisés pour
\verb+\oP@cle@list+. Du coup, j'ai commencé à lire le bouquin de
Christian (Apprendre à programmer en \TeX{}) et j'ai peut-être
quelques idées pour pouvoir se servir de \verb+\oP@cle@list+ sans
devoir utiliser des registres de lexèmes. Il va falloir que je fasse
quelques tests en fait.

\jour{Samedi 15 octobre 2016}

J'ai réalisé le code faisant fonctionner l'idée d'hier et ça
fonctionne très bien. Cela se base sur le fait que \verb+\expandafter+
ne réalise qu'un développement à une profondeur. Voici le code :
\begin{verbatim}
\newcommand\test[1]{%
  \expandafter\@test #1,\@nil,%
}
\def\@test#1,{%
  \def\arg{#1}%
  \unless\ifx\arg\@nnil
    \texttt{\meaning\arg}\par
    \expandafter\@test
  \fi
}
\end{verbatim}
et son exécution :
\begin{verbatim}
\newcommand\mylist{\bfseries, \dontexist, normal text, \thelast}
\test{\mylist}
\end{verbatim}
donne le résultat suivant :
\begin{verbatim}
macro:->\bfseries
macro:-> \dontexist
macro:-> normal text
macro:-> \thelast
\end{verbatim}
On notera la présence des espaces en avant des trois dernières
valeurs. Il faudra régler également les problèmes des espaces après la
virgule et avant et après le signe égal. Les autres espaces devront
être préservés.

\jour{Dimanche 16 octobre 2016}
Encore beaucoup de travaux pour le lycée. Je me mets à \package{xlop} à 20h~30.

J'ai commencé à coder les macros de définition de clés. Le fait
d'avoir le nez dedans m'a fait voir qu'il faut que je modifie la
syntaxe des macros de déclaration pour indiquer la valeur initiale. Je
préfère indiquer un argument obligatoire pour que cette valeur ne soit
pas laissée vide sans que l'utilisateur n'ait réfléchi dessus. De même,
on indiquera pour toutes les macros une possibilité d'avoir une valeur
par défaut.

J'ai eu également un doute (salutaire) et j'ai regardé la documentation de
xkeyval : il ne faut pas que j'utilise ces noms de macros sinon cela
va clasher avec xkeyval. J'ai donc changé de nom de toutes les macros
de définitions de clé et prenant \verb+declare+ au lieu de
\verb+define+.

La nouvelle syntaxe devient donc :
\begin{verbatim}
\declare@freekey{<famille>}{<clé>}{<init>}[<défaut>]
\declare@integerkey{<famille>}{<clé>}{<init>}[<défaut>]
\declare@realkey{<famille>}{<clé>}{<init>}[<défaut>]
\declare@lengthkey{<famille>}{<clé>}{<init>}[<défaut>]
\declare@choicekey{<famille>}{<clé>}{<init>}{<liste-valeurs>}[<défaut>]
\declare@booleankey{<famille>}{<clé>}{<init>}[<défaut>]
\end{verbatim}
Seuls les premiers jets du codage ont été effectué. Ce n'est même pas
encore assez avancé pour effectuer le moindre test.

\jour{Mercredi 19 octobre 2016}

J'ai eu un petit quart d'heure de travail, juste le temps de terminer
un premier jet fonctionnel de la déclaration des clés libres :
\begin{verbatim}
\def\P@r@ExpandafterDef#1{%
  \expandafter\def\expandafter#1\expandafter
}
\def\P@r@ExpandafterNameDef#1{%
  \expandafter\P@r@ExpandafterDef\csname#1\endcsname
}
%
\def\P@r@ErrorTypeNb{1}
%
\def\P@r@TypeFree{0}
\def\P@r@TypeInteger{1}
\def\P@r@TypeReal{2}
\def\P@r@TypeLength{3}
\def\P@r@TypeChoice{4}
\def\P@r@TypeBoolean{5}
\newif\ifP@r@default
%
\def\declare@freekey{%
  \let\P@r@type\P@r@TypeFree
  \P@r@DeclareKey
}
\def\declare@integerkey{%
  \let\P@r@type\P@r@TypeInteger
  \P@r@DeclareKey
}
\def\declare@realkey{%
  \let\P@r@type\P@r@TypeReal
  \P@r@DeclareKey
}
\def\declare@lengthkey{%
  \let\P@r@type\P@r@TypeLength
  \P@r@DeclareKey
}
\def\declare@booleankey{%
  \let\P@r@type\P@r@TypeBoolean
  \P@r@DeclareKey
}
\long\def\P@r@DeclareKey#1#2#3{%
  \def\P@r@family{#1}%
  \def\P@r@name{#2}%
  \def\P@r@init{#3}%
  \@ifnextchar[{\P@r@DefaultKey}{\P@r@NoDefaultKey}%]
}
\long\def\declare@choicekey#1#2#3#4{%
  \let\P@r@type\P@r@TypeChoice
  \def\P@r@family{#1}%
  \def\P@r@name{#2}%
  \def\P@r@init{#3}%
  \def\P@r@list{#4}%
  \@ifnextchar[{\P@r@DefaultKey}{\P@r@NoDefaultKey}%]
}
\long\def\P@r@DefaultKey[#1]{%
  \P@r@defaulttrue
  \def\P@r@default{#1}%
  \P@r@CommonKey
}
\long\def\P@r@NoDefaultKey{%
  \P@r@defaultfalse
  \P@r@CommonKey
}
\def\P@r@CommonKey{%
  \ifcsname \P@r@family @\P@r@name\endcsname
    \ErrorPackage{xparam}{Key \P@r@name\space exists.}
                 {You can't redefine an existing key.}
  \else
    \ifcase\P@r@type
      % free
      \P@r@ExpandafterNameDef{\P@r@family @\P@r@name @type}{%
        \P@r@TypeFree
      }%
      \P@r@ExpandafterNameDef{\P@r@family @\P@r@name}{%
        \P@r@init
      }%
      \ifP@r@default
        \P@r@ExpandafterNameDef{\P@r@family @\P@r@name @default}{%
          \P@r@default
        }%
      \fi
    \or
      % integer
    \or
      % real
    \or
      % length
    \or
      % choice
    \or
      % boolean
    \else
      % error
      \ErrorPackage{xparam}{Internal error \P@r@ErrorTypeNb.}
                   {Contact author!.}
    \fi
  \fi
}
......................................................................
\declare@freekey{oP}{addsymbol}{$+$}[$+$]
\declare@freekey{oP}{subsymbol}{$-$}
%
\texttt{\meaning\oP@addsymbol@type}\par
\texttt{\meaning\oP@addsymbol}\par
\texttt{\meaning\oP@addsymbol@default}\par
\texttt{\meaning\oP@subsymbol@type}\par
\texttt{\meaning\oP@subsymbol}\par
\texttt{\meaning\oP@subsymbol@default}\par
\end{verbatim}
qui donne le résultat attendu (j'ajoute le nom de la macro à la sortie
réelle pour plus de lisibilité) :
\begin{verbatim}
macro \oP@addsymbol@type:->0
macro \oP@addsymbol:->$+$
macro \oP@addsymbol@default:->$+$
macro \oP@subsymbol@type:->0
macro \oP@subsymbol:->$-$
macro \oP@subsymbol@default: undefined
\end{verbatim}

Il va maintenant falloir coder les tests de détection des nombres
entiers, des nombres réels, des longueurs et de l'appartenance d'un
élément à une liste. On pourra alors passer à la macro
\verb+\P@r@keyset+ (avec le problème supplémentaire de la suppression
de certains espaces) et enfin à la gestion des clés à suffixe.

\jour{Jeudi 20 octobre 2016}

Continuation du code précédent pour déclarer les clés. En cours de
programmation, il me vient l'idée d'ajouter le type \og natural \fg{}
pour les nombres entiers positifs (sans signe). Cela ne fera pas
beaucoup de code en plus.

\jour{Vendredi 21 octobre 2016}
Je continue les macros de déclaration des clés avec vérification des
valeurs initiales et finales.

Après réflexions, je préfère le mot « decimal » au mot « real » pour
les clés acceptant une valeur sous forme de nombre à virgule. Les
macros correspondantes changent de noms. On arrive maintenant à la
liste de macros de déclaration de clés :
\begin{verbatim}
\declare@freekey{<famille>}{<clé>}{<init>}[<défaut>]
\declare@naturalkey{<famille>}{<clé>}{<init>}[<défaut>]
\declare@integerkey{<famille>}{<clé>}{<init>}[<défaut>]
\declare@decimalkey{<famille>}{<clé>}{<init>}[<défaut>]
\declare@lengthkey{<famille>}{<clé>}{<init>}[<défaut>]
\declare@choicekey{<famille>}{<clé>}{<init>}{<liste-valeurs>}[<défaut>]
\declare@booleankey{<famille>}{<clé>}{<init>}[<défaut>]
\end{verbatim}

Le code pour la déclaration des clés de type free, natural, integer,
decimal et length et terminé. Il reste celui pour les listes (choice
et boolean). Les premiers tests ont été effectués avec succès mais
cela reste beaucoup trop parcellaires et il faudra procéder à des test
bien plus systématiques dès que les déclarations des clés de type
choice et boolean seront codées.

Le code actuel, non commenté ni même mis dans un dtx, fait déjà plus
de 550~lignes. Avec ce qui reste à coder cela fera aux alentours de
700 lignes. Ce code est quand même hautement répétitif et il ne serait
pas étonnant qu'il puisse être grandement amélioré, au moins au niveau
de la lisibilité et de la sûreté en factorisant un peu tout cela !

\jour{Samedi 22 octobre 2016}

Journée concert ! Je ne reprends le travail qu'en toute fin
d'après-midi.

J'ai terminé la macro regardant si un élément fait partie d'une
liste. Il faudra faire attention au degré de développement (test avec
\verb+\bfseries+ pour s'assurer que tout fonctionne bien). J'ai
ensuite passé pas mal de temps à lire plusieurs ouvrages pour
regarder les techniques de suppression des espaces parasites. En effet,
dans la liste des valeurs possibles d'une clé de type choice, ces
valeurs pourront être spécifiée avec ou sans espace après la
virgule. En revanche, un espace \emph{avant} la virgule sera
conservé : je trouve cela plus logique.

\jour{Dimanche 23 octobre 2016}

J'essaie de mettre en application mes lectures de hier sur la
suppression des espaces après les virgules dans une liste. Le premier
jet est très encourageant : des tests ont été effectués avec des
listes et des valeurs initiales et par défaut contenant des macros
fragiles du type \verb+\bfseries+ et des \verb+\par+, ce qui a
nécessité un certain nombre d'ajouts de \verb+\long+ dans le code. Les
test n'ont été effectués que pour les clés du type choice, les clés du
type free peuvent potentiellement avoir ce type de valeurs. Le fait
d'avoir factorisé déjà un peu le code va faire qu'il y aura sans doute
peu de code à adapter voire pas du tout.

Je me suis rappelé qu'il y avait aussi l'unité \verb+mu+ possible pour
les longueurs. Il a fallu la permettre également !

Les clés booléennes sont codées et l'ensemble des déclarations ont été
testés, y compris l'absence d'espaces parasites. Les tests devront
sans doute être un peu plus systématiques mais on peut être
raisonnablement optimistes. Le prochain travail va être de
factoriser un peu plus le code : certaines macros sont vraiment très
répétitives. La macro \verb+\P@r@CommonKey+ est vraiment longue mais
en fait c'est une suite de \verb+\or+ dans une structure
\verb+\ifcase+ : chaque cas traité ne fait jamais plus de 21 lignes, y
compris les lignes ne contenant qu'une seule accolade et les lignes
affichant les messages d'erreur. Éventuellement, on pourra regrouper
les codes d'erreurs dans des macros dédiées.

Une fois toute la partie déclarative testée et améliorée, il faudra
passer à la partie assignation des clés avec en particulier la gestion
des suffixes. L'idée générale est de permettre à n'importe quelle clé
d'accepter des suffixes même si cela est inutile en pratique.

\jour{Lundi 24 octobre 2016} 

Finalement j'ai factorisé en partie le code de la très longue macro
\verb+\P@r@CommonKey+. Tous les cas sont maintenant réduits à une
ligne de code sauf choice et boolean qui demandent un traitement
particulier et pour lesquels je n'ai pas fait de factorisation de code
: je ne suis pas certain que le jeu en vaille la chandelle. Les
premiers tests restent corrects après cette factorisation.

Je n'oublie pas qu'il va falloir que je réalise des tests plus
systématiques. Il y a également le problèmes des codes de caractères
pour les caractères ayant un rôle particulier dans la lecture des
clés, à savoir la virgule, le point et le signe égal : il faut
s'assurer que ces caractères auront tous le code~12 (autre) au moment
de leur lecture. On va utiliser la primitive e\TeX{}
\verb+\scantokens+. Ce mécanisme a été mis en place et les premiers
tests semblent confirmer que cela fonctionne bien (test avec le
caractère \og , \fg{} rendu actif et défini comme une macro avant
l'ensemble des déclarations des clés).

Comme la prochaine étape de l'écriture du code va concerner
l'affectation de valeurs à des clés, il va falloir régler
définitivement les possibilités et la syntaxe des suffixes. Le premier
point qui va différer du système utilisé par les anciennes version de
\package{xlop} et que comme \package{xparam} est un fichier de style
indépendant, on ne va plus limiter la profondeur du suffixe. Ainsi une
déclaration du type
\begin{verbatim}
\opset{resultstyle.12.1.2.2.3 = \bfseries}
\end{verbatim}
sera tout a fait valide.

La procédure de base sera alors :
\begin{enumerate}
\item si \verb+\oP@resultstyle.12.1.2.2.3+ existe on l'utilise
\item sinon si \verb+\oP@resultstyle.12.1.2.2+ existe on l'utilise
\item sinon si \verb+\oP@resultstyle.12.1.2+ existe on l'utilise
\item sinon si \verb+\oP@resultstyle.12.1+ existe on l'utilise
\item sinon si \verb+\oP@resultstyle.12+ existe on l'utilise
\item sinon si \verb+\oP@resultstyle+ existe on l'utilise
\item sinon c'est une erreur
\end{enumerate}

En réalité, tout l'enjeu de la réflexion va être de permettre des
clés utilisant des \og variables \fg{} de telle sorte qu'une
déclaration du type
\begin{verbatim}
\opset{resultstyle.i.i+1 = \bfseries}
\end{verbatim}
va faire que \verb+\oP@resultstyle.1.2+, \verb+\oP@resultstyle.2.3+,
etc. seront tous égaux à la valeur \verb+\bfseries+.

Cela pose quelques problèmes qui sont pour l'instant soumis à
réflexion :
\begin{enumerate}
\item À quelle niveau de complexité s'arrête-t-on ?
\item Quelles seront les règles de préséance ?
\item Comment supprimer totalement un assemblage \verb+clé.suffixe+ ?
\item Comment retrouver efficacement un assemblage \verb+clé.suffixe+
  avec une variable \verb+i+ pour une suite donnée ?
\end{enumerate}

\jour{Mardi 25 octobre 2016}
\label{suffixe-1}

Dans \package{xlop}, on ne servira que des suffixes numériques mais il n'est pas
plus difficile de traiter de suffixes quelconques. Dans les suffixes,
il y aura uniquement deux caractères qui auront un rôle syntaxique
particulier : le point pour séparer les niveaux de suffixage et le
signe supérieur qui introduit une expression numérique avec variable.

\medskip
\noindent\textbf{Règles de priorité}
\par\smallskip

Lorsque on a un mélange de suffixe fixe et d'un suffixe utilisant les
variables comme dans l'exemple :
\begin{verbatim}
resultstyle.1.2
resultstyle.>i.>i+1
resultstyle.1
resultstyle
\end{verbatim}
et qu'on cherche si \verb+resultstyle.1.2+ existe, les règles de
priorité donnent la liste précédente. Le style exact est le plus
prioritaire. Ensuite, viennent le style utilisant des variables ayant
le plus de niveau de suffixe compatible, ensuite les styles ayant
moins de niveau de suffixage jusqu'à la clé sans aucun suffixe et si à
ce moment rien n'est trouvé alors il y aura une erreur de
compilation.

Ces règles ne suffisent pas à départager tous les cas. Imaginons les
déclarations des clés à suffixe suivantes :
\begin{verbatim}
resultstyle.>i.>2i.3
resultstyle.>i.>i+1.3
resultstyle.1
\end{verbatim}
et une recherche d'existence de \verb+resultstyle.1.2.3+. D'après les
règles précédentes, les deux premières déclarations sont prioritaires
sur la troisième (si \verb+resultstyle.1.2+ avait été déclaré, elle
aurait été la plus prioritaire : première avec deux niveaux de suffixe
étant exacte).

Il n'y a pas de règle vraiment logique pour départager ces deux
premières déclarations. En l'absence de telles règles, le départage se
fera suivant l'ordre de déclaration : c'est la première déclarée qui
sera la plus prioritaire.

Cela oblige à avoir une liste des suffixes déclarés pour chaque
clé. L'existence de cette liste impose à son tour la possibilité pour
l'utilisateur de supprimer un suffixe de cette liste (si la
déclaration avait été globale).

Pour que la recherche de suffixe correspondant ne soit pas trop
complexe, on va obliger à ce que la variable soit utilisée seule à un
endroit. La liste qui va sauvegarder la liste des suffixes va
également sauvegarder la profondeur des niveaux de suffixage et la
position de la variable seule (0 s'il n'y a pas de suffixe).

On va mélanger les deux exemples précédant en supposant qu'on a
procédé aux affectations des clés suivantes :
\begin{verbatim}
resultstyle.1.2
resultstyle.>i.>i+1
resultstyle.1
resultstyle
resultstyle.>i.>2i.3
resultstyle.>i.>i+1.3
\end{verbatim}
dans cet ordre. On va alors avoir création éventuelle et affectation
des macros correspondantes : \verb+\oP@resultstyle.1.2+,
\verb|\oP@resultstyle.>i.>i+1|, etc. Il y aura alors création des macros
suivantes pour gérer la liste des suffixes attachés à la clé
\verb+resultstyle+ :
\begin{verbatim}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix1}{1.2.}
\@namedef{oP@resultstyle@var1}{0}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix2}{>i.>i+1.}
\@namedef{oP@resultstyle@var2}{1}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix3}{1.}
\@namedef{oP@resultstyle@var3}{0}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix4}{>i.>2i.3.}
\@namedef{oP@resultstyle@var4}{1}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix5}{>i.>i+1.3.}
\@namedef{oP@resultstyle@var5}{1}
\end{verbatim}
La suppression d'une clé consistera à vider la macro \verb+...@suffix<n>+
correspondante et à mettre à zéro la macro \verb+...@var<n>+. Si une
nouvelle clé avec suffixe est déclarée (éventuellement la même), elle
prendra la première place \verb+...@suffix<n>+ libre s'il en existe
une ou bien on créera une nouvelle entrée dans la liste.

Tout cela, avec en plus l'utilisation des noms de \verb+fam@clé@type+,
\verb+fam@clé@default+ et \verb+fam@clé@list+, va faire qu'il sera
potentiellement dangereux de permettre l'utilisation de l'arobase dans
les noms de clé. Il va falloir l'interdire.

Le test sur la non présence de l'arobase a été introduit et semble
bien fonctionner. J'en ai profité également pour être plus cohérent
sur mon système de nom de macro. Toutes les macros \og publiques
\fg{}, c'est-à-dire, jusqu'ici, uniquement les macros de déclaration
des clés, sont en minuscule sans préfixe. Toutes les macros privées
sont préfixées par \verb+\P@r@+ et la première lettre de chaque terme
signifiant est en capitale. Les noms de registre sont également
préfixés par \verb+\P@r@+ mais n'ont pas de lettre capitale. Là
également, les changements ont été effectués et les premiers tests
fonctionnent toujours sans problème. Une fois après avoir écrit cela,
je m'aperçois que le point doit être également banni des noms de
clé. Pendant qu'on y est, le signe égal et la virgule doivent être
également interdits.

Le code complet de test de la non présence d'un caractère spécial dans
le nom d'une clé est fonctionnel et les premiers tests sont
concluant. J'arrête là pour aujourd'hui. Demain, il va falloir établir
un système de tests. Si cela pouvait s'adapter sans trop de difficulté
aux macros de \package{xlop}, ce serait un plus !

\jour{Mercredi 26 octobre 2016}

J'ai passé la journée à coder une procédure de test assez générale. Le
principe est d'entrer :
\begin{verbatim}
\test{<instructions>}{nom1}{sortie1}{nom2}{sortie2}...{nom<n>}{sortie<n>}
\end{verbatim}
La macro test exécute alors instructions (dans une boîte) et indique
si ces instructions produisent du matériel en sortie puis indique en
rouge si le contenu de la macro \verb+\nom<i>+ diffère de
\verb+\sortie<i>+. Si le contenu réel de toutes les macros
correspondent à leur contenu supposé et si les instructions ne
produisent aucun matériel (en particulier aucun espace parasite, la
macro ne va faire qu'afficher la suite d'instruction sans aucun
message.

Tout fonctionne visiblement très bien sauf en ce qui concerne la prise
en charge de \verb+\par+ qui provoque des erreurs lorsqu'il se trouve
dans un \verb+\detokenize+. Je suis en train d'enquêter.

Le temps de l'écrire et je viens de voir ce qui ne passait
pas. \verb+\detokenize+ accepte (évidemment) une commande \verb+\par+
mais ma macro test affichait certains résultats en utilisant
\verb+\texttt+ et là, un \verb+\par+ même détokenizé ne passe
pas. C'est bizarre mais c'est comme ça. En modifiant tous mes
\verb+\texttt{...}+ en \verb+{\ttfamily...}+, tout passe très bien, y
compris les \verb+\par+. Ma macro de test est prête\ldots{} sauf
peut-être quelques bogues de dernière minute !

Le travail de demain sera de commencer à écrire des vrais
\file{dtx}. Pour l'instant, tout se fait dans mon fichier de travail
\file{fctt.tex}. Je prévois de faire également un \file{test.dtx} pour
les tests mais j'ai commencé à lire de la documentation et le fait de
vouloir utiliser de la couleur pour un fichier sensé fonctionner sur
tous les formats y compris \pgm{tex} pose des problèmes important
(chargement de \file{pstricks} uniquement pour avoir de la couleur
par exemple). Je pense que je vais abandonner l'idée de vouloir
obtenir des messages en couleur. Il faudra également que je teste le
format utilisé pour savoir quelle commande utiliser pour avoir le gras
ou la fonte à chasse fixe.

Les fichiers produits seront placés dans mon arborescence personnelle
et ne seront pas destinés à être rendus publics. Le répertoire de
développement ne sera pas non plus le même.

Je dois pouvoir également commencer à écrire le dtx de l'extension
\package{xparam}. Là aussi, il s'agit d'un travail \emph{a priori}
indépendant de \package{xlop} donc il y aura un répertoire dédié. En
revanche, les fichiers produits seront obligatoirement publics puisque
\package{xlop} utilise \package{xparam} !

\jour{Jeudi 27 octobre 2016}

J'ai écrit la totalité du code de l'extension \package{test} dans un
dtx avec envoi des source, documentation et fichier \file{tex} et
\file{sty} dans l'arborescence \file{texmf} personnelle (tout ceci
automatiquement avec un \file{Makefile}. C'est à cette occasion que je
me suis aperçu que le choix de nom \og \file{test} \fg{} était un très
mauvais choix ! Il a fallu renommer de façon semi-automatique tous les
\file{test} en \file{testcmd} qui devient ainsi le nom de l'extension
de contrôle des commandes. Pour l'instant, le numéro de version de
cette extension est la \file{0.01-beta01} : cela indique à quel point
je pense que je vais pouvoir améliorer ce code !

Le test ultime (pour l'instant) a été d'utiliser la commande
\verb+\testcmd+ dans le fichier de travail avec un
\verb+\usepackage{testcmd}+ en début de fichier. Cela fonctionne comme
il faut. On verra à l'usage si cela résiste bien.

J'ai également commencé à mettre l'extension \package{xparam}
sous forme d'un fichier \file{dtx} (et \file{ins}). Cela commence pas
mal. J'ai mis en place un fichier \file{xparam.dtx} fonctionnel bien
qu'il n'y ait aucun commentaire, quatre fichiers de test (un pour
\pgm{pdftex}, un pour \pgm{pdflatex}, un pour \pgm{xetex} et un pour
\pgm{xelatex}). La compilation produit bien les fichiers
\file{xparam.sty}, \file{xparam.tex} ainsi que les quatre \file{pdf}
des quatre fichiers de tests\ldots{} et en plus la compilation
fonctionne sans problème sur les quatre fichiers de test !

Demain, il va falloir attaquer la documentation dans le fichier
\file{xparam.dtx}. Je pense que j'en ai pour pas loin d'une
journée. S'il me reste un peu de temps, je pourrai continuer à coder
\package{xparam} et sa macro d'affectation de valeur aux clés.

\jour{Vendredi 28 octobre 2016}

En fait la mise en \file{dtx} de l'extension \package{xparam} s'est
révélé beaucoup plus longue que prévu et je n'ai absolument pas
terminé le travail. J'ai pas mal buté sur la transcription, pour
\pgm{pdftex} et \pgm{xetex} de la commande \LaTeX{}
\verb+\ErrorPackage+. Il faudra y revenir demain !

À part cela, la documentation n'est absolument pas terminée mais
l'ensemble reste fonctionnel. Il va sans dire que je n'ai pas du tout
avancé en ce qui concerne les commandes d'affectations des clés.

\jour{Samedi 29 octobre 2016}

Continuation de la documentation mais c'est très long. C'est
l'occasion de revoir quelques détails d'implantation. Je n'en suis
pas tout à fait à la moitié de ce qui a été déjà codé.

\jour{Dimanche 30 octobre 2016}

Journée très occupée. Je n'ai même pas travaillé une demi-heure sur la
documentation. Cela avance très doucement !

\jour{Lundi 31 octobre 2016}

Fin de la documentation. Cela a permis de corriger un premier bogue
passé inaperçu au niveau du test pour une longueur. Par voie de
conséquence, cela indique que les tests ne sont vraiment pas
suffisants\ldots{} mais cela, je le savais. J'ajoute cela sur la todo
list.

J'ai également créé un fichier \file{todo.tex} pour conserver une
trace des points devant être pensés, travaillés, améliorés, revus,
etc. Il s'agit pour l'instant d'une plate-forme assez minimale : je
l'étofferai au besoin dans l'avenir.

Demain, il faudra commencer par faire une batterie de tests plus
élaborés. Si j'ai un peu de temps, on passera à l'amélioration du
\verb+\PackageError+. Le problème de la méthode d'appel récursif pour
capturer les espaces dans les chaînes sera vu plus tard. S'il reste du
temps, je vais plutôt commencer à coder la partie écriture de valeur
dans les clés.

\jour{Mardi 1\ier{} novembre 2016}

Un peu plus de tests. Cela a permis de confirmer qu'il fallait
absolument prendre en compte les espaces dans l'analyse des
chaînes : il y a des tests qui sont vrais et qui devraient être faux
(par exemple \og \texttt{1\symbol{32}2} \fg{} est considéré comme un
nombre valable).

Cela a également permis de corriger un petit bogue au niveau de
l'extension \package{testcmd} lorsqu'il était utilisé sous autre chose
que \LaTeX{} !

Je n'ai travaillé qu'environ une demi-heure.

\jour{Mercredi 2 novembre 2016}

Quelques tests ajoutés. En particulier les tests de vérification de
type pour les valeurs des clés (free, natural, etc.). L'ensemble des
tests ajoutés ne l'as été que dans le fichier \file{test-tex.tex} : il
faudra penser à une façon d'automatiser les tests sans devoir écrire
quatre fois les mêmes choses, quitte à définir quelques \LaTeX eries
dans les fichiers de tests de \pgm{pdftex} et \pgm{xetex}.

Demain, c'est jour de rentrée. Je vais essayer de me forcer à tenir ma
promesse initiale : travailler au moins un quart d'heure sur
\package{xlop}. Par exemple, en un quart d'heure, je peux sans doute
m'attaquer à la réécriture du code de \verb+\PackageError+ pour qu'il
fonctionne sous \pgm{pdftex} et \pgm{xetex}.

\jour{Jeudi 3 novembre 2016}
Finalement j'ai réussi à travailler une bonne heure sur
\verb+\PackageError+ mais je n'arrive à rien de satisfaisant. Il
faudrait éventuellement revenir sur ce problème. En attendant on va
arrêter de se battre avec ce problème et passer à la suite du todo, à
savoir revoir les appels récursifs pour intercepter les espaces.

\jour{Vendredi 4 novembre 2016}
C'est vrai qu'avec le \verb+\PackageError+ comme il est défini pour
\pgm{tex} (et \pgm{xetex}), les messages d'erreur ne sont pas très
jolis mais tant pis, j'en ai un peu assez de me battre pour ce genre
de détail, on pourra voir cela à n'importe quel moment.

\jour{Samedi 5 novembre 2016}

Tous les tests de reconnaissance des différents types ont été adaptés
pour tenir compte des espaces. Les tests de fonctionnement sont
corrects.

Au départ, je comptais utiliser des \verb+\afterassignment+ ou des
\verb+\futurelet+ mais j'ai eu des problème ensuite pour récupérer le
code ASCII des caractères. La deuxième idée, et celle qui a été
finalement retenue (du moins pour l'instant) a été de rendre l'espace
de catégorie~12 et de lancer la procédure de lecture de la valeur a
tester dans un \verb+\scantokens+. Cela produit une espace
supplémentaire au début de la chaîne à tester mais cela n'a pas
d'importance puisqu'on admet autant d'espace initiale que désirée.

\jour{Dimanche 6 novembre 2016}

Remise en place de l'intégralité des tests sous \pgm{latex},
\pgm{pdftex}, \pgm{xelatex} et \pgm{xetex}. Cela est passé du premier
coup : même les erreurs volontaires ont bien donné des erreurs de
compilation !

J'attaque maintenant la partie, affectation de valeurs aux clés
définies par les macros \verb+\declare@...key+. Le package
\package{xkeyval} définit la commande \verb+\setkeys+ mais pas la
commande \verb+\set@keys+. Comme les macros \og publiques \fg{}
utilisent toutes l'arobe, cela ne va pas être gênant. J'ai donc fait
une recherche de cette macro sur toute l'arborescence \TeX{}. Il y a
uniquement une indication dans la documentation de l'extension
\package{ltxkeys} que la commande existe mais elle n'existe nulle part
ailleurs ! En particulier, elle n'est donc jamais définie par
personne. Elle est étrange la documentation de \package{ltxkeys}.

Quoi qu'il en soit, cela confirme l'idée de prendre \verb+\set@keys+
comme macro de base pour affecter des valeurs aux clés. Sa syntaxe
générale est :
\begin{verbatim}
\set@keys{<famille>}{<liste clé = valeur>}
\end{verbatim}
où \verb+<liste clé = valeur>+ est une liste d'affectations séparées
par des virgules. Les espaces entourant le signe égal sont optionnels
(et ignorés) ainsi que l'espace qui suit la virgule. La clé est soit
une clé (déclarée dans la famille indiquée) soit cette même clé avec
un suffixe.

un suffixe est une suite de nombres entiers positifs séparés par des
points ou bien une expression numérique avec une variable. Il va
falloir que j'y réfléchisse encore avant de commencer à coder !

\jour{Lundi 7 novembre 2016}

J'ai relu tout ce que j'avais écrit dans ce carnet le
\hyperref[suffixe-1]{mardi 25 octobre}. On verra l'algorithme détaillé
de recherche de la valeur d'une clé suffixée plus tard. Dans un
premier temps, on ne va s'occuper que de la partie affectation d'une
valeur dans une clé. Le problème se complique lorsque la clé est
utilisée avec un suffixe. Le problème se complique encore plus lorsque
la clé est utilisée avec un suffixe comportant une variable.

Rappelons que lorsqu'il y a utilisation d'un suffixe avec une variable
:
\begin{itemize}
\item Le premier niveau où apparaît une variable doit obligatoirement
  être du type \verb+>X+ où \verb+X+ remplace n'importe quelle lettre
  (au sens américain du terme) majuscule ou minuscule.
\item Les niveaux suivant où apparaissent la variable doivent
  obligatoirement être du type \verb/aX+b/, \verb+aX-b+, \verb/-aX+b/
  ou \verb/-aX-b/ où \verb+a+ et \verb+b+ sont des nombre entiers
  (positifs) et \verb+X+ la même lettre que dans la première
  apparition de la variable. Les syntaxes \verb/-X+b/ et \verb/-X-b/
  sont également permises ainsi que les syntaxes où \verb/b/ vaut zéro
  et n'apparaît pas du tout (\verb/aX/, \verb/-aX/, \verb/X/ et
  \verb/-X/).
\end{itemize}

Les suffixes peuvent également être des nombres négatifs. Voici la
grammaire BNF des suffixes :
\begin{verbatim}
suffix  := <val>{.<val>}
val     := <integer>|<expr>
integer := [-]<natural>
natural := <digit>{<digit>}
digit   := 0..9
expr    := [-][<natural>]<letter>[+<natural>|-<natural>]
letter  := A..Z|a..z
\end{verbatim}

\jour{Mardi 8 novembre 2016}

J'ai commencé à coder la macro \verb+\set@keys+. Pour l'instant,
j'arrive à isoler chaque clé (avec un éventuel suffixe) et la valeur
affectée correspondante, y compris lorsque cette valeur n'est pas
indiquée (valeur par défaut). J'arrive à supprimer tous les espaces
indésirables éventuels : ceux après la virgule et ceux entourant le
signe égal. Tous les combinaisons de présence ou non de tels espaces
ont été testées et le code fonctionne comme il faut. Pour l'instant
les clés ne peuvent pas comporter d'espace dans leur nom ce qui est
vraiment dommage : je dois autoriser cette possibilité même si
\package{xlop} ne l'utilisera pas. Ce sera à voir à partir de demain.

\jour{Mercredi 9 novembre 2016}

Je n'ai absolument pas eu le temps de coder quoi que ce soit mais j'ai
pu quand même regarder dans le livre de Christian pour un solution
solide permettant de supprimer le dernier espace d'une chaîne de
caractère. C'est pages~340 à 342.

\jour{Vendredi 11 novembre 2016}

Les macros de nettoyage des espaces extrêmes sont codées et semble
bien fonctionner. Pour l'instant, la macro \verb+\set@keys+ lit une
liste d'affectation séparée par des virgules, isole chaque
affectation, reconnaît le cas d'une affectation sans valeur (valeur
par défaut) et nettoie les espaces autour de la virgule et autour du
signe égal.

Il va falloir maintenant procéder aux affectations proprement dites
et, le plus délicat, à la gestion des suffixes. En fait, je pense que
je complique inutilement la vie de l'utilisateur en exigeant un
symbole supérieur pour les suffixes avec variable.

On garde la même organisation en tableau pour les clé à
suffixes. Rappelons l'organisation mise au point le
\hyperref[suffixe-1]{mardi 25 octobre} (sans les signes
supérieurs). Si on affecte des valeurs au clés
suivantes\label{suffixe-2} :
\begin{verbatim}
resultstyle.1.2
resultstyle.i.i+1
resultstyle.1
resultstyle
resultstyle.i.2i.3
resultstyle.i.i+1.3
\end{verbatim}
dans cet ordre. On va alors avoir création éventuelle et affectation
des macros correspondantes : \verb+\oP@resultstyle.1.2+,
\verb|\oP@resultstyle.i.i+1|, etc. Il y aura alors création des macros
suivantes pour gérer la liste des suffixes attachés à la clé
\verb+resultstyle+ :
\begin{verbatim}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix0}{1.2.}
\@namedef{oP@resultstyle@var0}{0}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix1}{i.i+1.}
\@namedef{oP@resultstyle@var1}{1}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix2}{1.}
\@namedef{oP@resultstyle@var2}{0}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix3}{i.2i.3.}
\@namedef{oP@resultstyle@var3}{1}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix4}{i.i+1.3.}
\@namedef{oP@resultstyle@var4}{1}
\end{verbatim}
En revanche, si on supprime une clé à suffixe (après avoir vérifié
qu'elle existait bien), on ne fait pas que modifier la case
correspondante du tableau : on réalise un décalage complet du tableau
(plus exactement des tableaux \verb+suffix+ et \verb+var+).

Pour que la gestion de ces tableaux soit plus simple, il faudra
également avoir une macro \verb+\oP@resultstyle@next+ qui gardera
l'indice de la prochaine case du tableau à créer. Cela signifie que
lorsqu'on crée une clé, il faut également créer cette macro. Cela
signifie donc qu'il faut ajouter du code aux macro de déclaration des
macros déjà effectives.

Ce code a été effectivement ajouté mais aucun test n'a pu être
effectué. J'ai également codé le découpage de la paire clé-suffixe en
deux parties clé et suffixe. Dans un premier temps, on a donc, pour
chaque affectation, les macros :
\begin{itemize}
\item \verb+P@r@KeyName+ contenant le nom de la clé ;
\item \verb+P@r@KeySuffix+ contenant le suffixe de la clé
  (éventuellement vide) ;
\item \verb+P@r@KeyValue+ contenant la valeur affectée à la clé.
\end{itemize}

\jour{Samedi 12 novembre 2016}

Codage de l'affectation des clés. On a traité du cas d'une affectation
utilisant la valeur par défaut. Le cas de l'affectation avec une
valeur fournie n'a pas bien fonctionné : c'est plus compliqué à cause
de la nécessité de vérifier si le type de la valeur était compatible
avec le type de la clé.

\jour{Dimanche 13 novembre 2016}

Continuation de la partie affectation des paramètres. Tout est en
place sauf la gestion des suffixes. Les premiers tests sont concluants
mais il faudra fournir une batterie de test plus sérieux. Les tests
n'ont pas utilisés l'extension \package{testcmd} et il n'y a eu aucun
contrôle des espaces parasites par exemple.

À propos de la gestion des suffixes, il faudra penser à ajouter
l'initialisation :
\begin{verbatim}
\def\Family@Key@next{0}
\end{verbatim}
pour indiquer que la prochaine écriture dans la table des suffixes
doit se faire à l'indice 0.

Il faudra également penser à la procédure de suppression (annulation)
d'un suffixe donné. Cela effectuera une recopie de l'ensemble des
tableaux d'un cran en arrière pour effacer l'indice indiqué.

\jour{Lundi 22 novembre 2016}

Semaine de merde ! et ce n'est pas fini. J'essaie de ne pas décrocher
totalement de \package{xlop} mais ce n'est pas facile.

Le \verb+\def\Family@Key@next{0}+ a été posé dans les macros de
déclaration de clé. L'écriture de la valeur dans la clé ainsi que
l'écriture du suffixe dans la table des suffixes a été faite mais il
manque la reconnaissance de la première occurrence d'une valeur non
numérique pour écrire la valeur adéquate dans l'entrée de table
\verb+\Family@Key@suffix<n>+. Pour l'instant, tous les sous-suffixes
sont lus et on reconnaît s'il s'agit d'un nombre entier ou non.

Il reste à gérer de façon efficace la macro \verb+\P@r@FirstVariable+
qui indique le niveau de sous-suffixe : celui qui indiquera \emph{in
  fine} la valeur à mettre dans \verb+\Family@Key@var<n>+.

\jour{Mercredi 23 novembre 2016}

Écriture du code complet pour assigner une valeur à une
clé. C'est-à-dire avec prise en compte complète de la gestion des
suffixes.

Pour l'instant, la reconnaissance de la présence d'une variable est
rudimentaire : c'est la première occurrence d'une chaîne de caractère
ne représentant pas un entier (integer). C'est évidemment très
insuffisant au niveau sécurité. À terme, il faudrait ajouter un test
pour voir si cette chaîne de caractères n'est constituée que de
lettres permises pour une variable. On pourra évidemment utiliser les
lettres (américaines). \emph{A priori} les autres lettres (non
américaines) seront interdites. Il faut maintenant réfléchir à deux
autres points :
\begin{itemize}
\item Accepte-t-on des variables constituées de plusieurs lettres ?
\item Accepte-t-on des caractères autres que les lettres ?
\end{itemize}
Pour l'instant, je penche fortement pour un double non : cela
n'apportera pas grand chose à l'utilisateur et cela compliquera
singulièrement la tâche du programmeur !

Le code est écrit, il compile, mais il n'y a eu strictement aucun test
sérieux sur cette partie. Ce sera la prochaine tâche, avant même de
tester la validité de la variable.

\jour{Samedi 26 novembre 2016}

C'est la période des conseils de classe ! J'ai vraiment peu de temps à
disposition pour me concentrer sur \package{xlop}.

Finalement, on va tester si la variable est bien une lettre seule. Pour
cela, on va se servir d'une macro plus générale qui permet d'analyser
un sous-suffixe et d'extraire (dans l'ordre) :
\begin{itemize}
\item un nombre entier ;
\item un nom de variable (composé d'une seul lettre) ;
\item une opération \verb-+- ou \verb+-+ ;
\item un nombre entier.
\end{itemize}
Comme il y a quatre composantes possibles, il y devrait y avoir quatre
macros mise à jour mais l'opération sera toujours comprise comme étant
une addition quitte à prendre l'opposé du nombre entier final. On aura
finalement trois macros à mettre à jour, respectivement :
\begin{itemize}
\item \verb+\P@r@SuffixCoefficient+ ;
\item \verb+\P@r@SuffixVariable+ ;
\item \verb+\P@r@SuffixConstant+.
\end{itemize}

En cas d'erreur, ce n'est pas la macro d'analyse qui déclenchera
l'erreur : elle ne fera que mettre à jour le booléen
\verb+\ifP@r@CorrectSuffix+ qu'il faudra donc consulter le cas
échéant. En particulier, si la variable comporte plusieurs lettres, il
y aura bien une erreur de levée.

Pour savoir si on a bien un nom de variable seule, il faut donc que le
booléen soit vrai et que les deux macros \verb+\P@r@SuffixCoefficient+
et \verb+\P@r@SuffixConstant+ soient vides. C'est sans doute un peu
lourd pour voir si on n'a qu'une seule lettre mais cela servira
plus tard pour les suffixes qui auront une réelle partie algébrique
avec la variable.

Voilà ! C'était l'idée du jour mais je n'ai même pas ouvert le dtx
pour la coder.

\jour{Dimanche 28 novembre 2016}

J'ai codé la macro testant les sous-suffixes. Pour cela, le plus
simple est d'établir une grammaire BNF d'un sous-suffixe :
\begin{verbatim}
subsuffix := {<sign>}{<digit>}[<letter>][<sign>{<sign>}{<digit>}]
sign      := + | -
digit     := 0..9
letter    := A..Z | a..z
\end{verbatim}
J'ai légèrement changé les syntaxes des macros recevant les
différentes composantes de l'expression : on aura :
\begin{itemize}
\item \verb+\P@r@SubSuffixCoefficient+
\item \verb+\P@r@SubSuffixVariable+
\item \verb+\P@r@SubSuffixConstant+
\end{itemize}
et de même, le booléen indiquant si la syntaxe est correcte sera
\verb+\ifP@r@CorrectSubSuffix+.

J'ai procédé à quelques tests\ldots{} en mettant des points d'arrêt
car le code était bogué au départ (comme d'habitude il ne s'agissait
que d'erreurs bêtes). Cela fonctionne comme il faut. Il reste à
documenter le code et on pourra terminer la partie dédiée à
l'assignation des valeurs aux clés.

En fait, il faudra commencer par nettoyer sérieusement le code de
vérification de la survenue de la première variable dans les
sous-suffixes en se servant de la macro de découpage d'une expression
: le code sera bien plus simple à lire.

\jour{Jeudi 15 décembre 2016}

Gros passage à vide pour \package{xlop} dû à beaucoup de travail à côté !

Durant ce laps de temps, j'ai juste pensé que cela pourrait être utile
de pouvoir spécifier des suffixe par des plages de valeurs. Par
exemple la spécification
\begin{verbatim}
resultstyle.1.4-8;10.3
\end{verbatim}
serait un équivalent des clés :
\begin{verbatim}
resultstyle.1.4.3
resultstyle.1.5.3
resultstyle.1.6.3
resultstyle.1.7.3
resultstyle.1.8.3
resultstyle.1.10.3
\end{verbatim}
On peut également penser à utiliser l'étoile pour remplacer n'importe
quelle valeur. Par exemple :
\begin{verbatim}
resultstyle.1.*.3
\end{verbatim}
Dans ce cas, le problème va être le mélange de ces syntaxes avec
l'utilisation de variable. Par exemple
\begin{verbatim}
resultstyle.i.4-8;10.i+1
\end{verbatim}
qui va nécessiter une analyse assez fine de l'expression pour savoir
si un certain motif est décrit par cette syntaxe.

Pour l'instant, on va garder l'idée mais il va falloir regarder
rapidement si ce n'est pas trop compliqué à programmer pour que le jeu
en vaille la chandelle.

Au niveau gestion, cela ne changera pas grand chose avec ce qui a été
dit auparavant en ce qui concerne les listes
\begin{verbatim}
oP@resultstyle@suffix<n>
oP@resultstyle@var<n>
\end{verbatim}
telles que définies le \hyperref[suffixe-2]{vendredi 11 novembre}.

En attendant, on peut donc faire ce qui avait été prévu le dimanche
28 novembre, à savoir :
\begin{itemize}
\item documenter le code existant ;
\item terminer la partie dédiée à l'assignation des valeurs aux clés ;
\item nettoyer sérieusement le code de vérification de la survenue de
  la première variable dans les sous-suffixes en se servant de la
  macro de découpage d'une expression (le code sera bien plus simple à
  lire).
\end{itemize}

\jour{Vendredi 16 décembre 2016}

Je n'ai fait que commenter le code déjà existant et j'ai effectivement
inclus la macro de découpage d'une expression pour vérifier la survenue
d'une variable isolée. Cela dit, si on accepte les syntaxes indiquées
hier avec les plages de valeurs, il va falloir repenser cette partie
de code.

Samedi, dimanche et lundi vont être pris par un week-end concert et
course à Toulouse !

\jour{Dimanche 26 février 2017}
Deux mois et demi en ne mettant strictement pas le nez dans \package{xlop}. Les
bonnes résolutions n'ont pas résistées à l'épreuve des obligations
professionnelles. J'écris néanmoins ici tout de suite car j'ai pensé à
une option absolument indispensable : prévoir un style propre aux
différents filets -- rulestyle je pense. Il faudra prévoir des
suffixes pour indiquer les différents traits possibles : possiblement
deux par opérations posées voire beaucoup plus pour la division.

\jour{Lundi 1\ier{} juillet 2019}
J'en suis à deux ans et demi d'abandon complet du projet. C'est le
début des grandes vacances : je vais essayer d'être plus sérieux ! Il
faut commencer à se remettre dans le bain en lisant les différents
fichiers déjà produits. Le code ne concerne que la partie gestion des
suffixes mais il y a quelques documents qui reprennent des
considérations générales sur \package{xlop}.

J'ai complété les grands tableaux des paramètres dans le fichier
\file{vrac} pour indiquer l'existence des
paramètres \parameter{rulestyle} et \parameter{carrydiv}. Ce fichier
\file{vrac} a été lu et corrigé des pages 1 à~18.

\jour{Mardi 2 juillet 2019}
Fin de la lecture du fichier \file{vrac}. Je commence à regarder le
code de \package{xparam}.

\jour{Lundi 8 juillet 2019}
La lecture du fichier \package{xparam} est un peu difficile ! J'ai
donc relu le carnet en totalité pour voir les endroits où je parlais
de la gestion des paramètres et plus particulièrement des suffixes qui
posent encore de nombreux problèmes non résolus.

Il est possible que je simplifie un peu la gestion des suffixes avec
variable : la possibilité de choisir n'importe quelle lettre comme nom
de variable risque de poser des problèmes un peu trop lourds à gérer
et l'utilisation d'un symbole particulier comme nom de variable sera
peut-être préférable. Par exemple le point d'interrogation pourrait
avoir ce sens. En revanche l'idée d'utiliser l'étoile pour remplacer
n'importe quelle valeur est une bonne idée. On arrive alors à des
syntaxes du type :
\begin{verbatim}
resultstyle.1.3
resultstyle.?.?+2
resultstyle.1.*
resultstyle
resultstyle.?.2?+1.3
resultstyle.?.?+2.*
\end{verbatim}

Cela signifie qu'il va falloir ne plus protéger le symbole supérieur
et protéger le point d'interrogation et l'étoile.

L'étoile et le point d'interrogation ne sont destinés qu'à remplacer
des valeurs numériques. Cela n'aurait pas de sens pour le point
d'interrogation de remplacer des valeurs alphabétiques et il est plus
prudent de ne pas le permettre non plus pour l'étoile car le rôle des
paramètres ayant un suffixe alphabétique sera sans doute toujours très
différent des mêmes paramètres avec un suffixe numérique. Pour
\package{xlop}, c'est le cas avec les suffixes numériques désignant
des chiffres et le suffixe alphabétique \og \texttt{d} \fg{} désignant
le séparateur décimal.

Il faut reprendre tout le code de l'affectation des paramètres car il
y a des points abordés dans le carnet qui n'ont visiblement pas été
codés dans le fichier \package{xparam}. Au minimum la variable
indiquant l'emplacement en cours dans la table des suffixes.

\jour{Mercredi 10 juillet 2019}
Remise à plat de la gestion des paramètres avec suffixe. Pour
l'instant ce n'est qu'écrit sur des feuilles de brouillon. Il est tout
à fait possible (voire probable) qu'une grosse partie du code à partie
de la macro \cmd{set@keys} parte à la poubelle. Avant cela, il faudra
relire avec attention toutes les idées qui ont été développées
auparavant dans ce carnet

\jour{Jeudi 11 juillet 2019}
Quelques réflexions sur papier concernant les suffixes et leur
gestion.

\jour{Vendredi 12 juillet 2019}
Les réflexions se précisent. J'ai cru que finalement il y aurait
assez peu de code à changer mais il fallait pour cela permettre des
syntaxes du type |-23*+3| qui n'ont pas tellement de sens. Ce n'était
pas très propre et je vais retoucher assez en profondeur le code en
soignant un peu plus la détection et la signalisation des expressions
mal formées pour les suffixes. Un suffixe est la concaténation de
sous-suffixes et on arrive à la grammaire BNF suivante :
\begin{verbatim}
parameter := key{.subsuffix}
key       := character{character}
subsuffix := integer | * | [integer] ? [operator integer]
integer   := {operator} natural
operator  := + | -
natural   := digit{digit}
digit     := 0..9
\end{verbatim}
Dans le code actuel, la clé (key) peut être composée d'absolument
n'importe quel caractère à l'exception du point. Il faudrait reprendre
le code pour interdire l'arobe dans les noms de clé : c'est
potentiellement dangereux.

J'ai écrit deux pages de pseudocode qu'il faudra mettre un peu au
propre avant de le coder. Ce week-end, cela va sans doute être un peu
difficile, on verra la semaine prochaine !

Il faudra reprendre un peu ces histoires de priorité de paramètres et
la façon dont on va les lire : le mélange des expressions avec
\texttt{?} et d'une ou plusieurs astérisques complique singulièrement
les choses. Il y a aussi l'idée qui n'est pas encore codée de ranger
les déclarations suffixées d'une même clé dans un tableau et de
prévoir une macro de suppression de ces clés suffixées. La première
idée consiste à supprimer réellement l'entrée du tableau en procédant
à une écriture circulaire des autres éléments du tableau et maintient
à jour de l'index de lecture du tableau. C'est l'idée qui a été évoqué
précédemment dans ce carnet mais il y a peut être un peu plus efficace
au niveau complexité en contrepartie d'une utilisation plus importante
de la mémoire. On peut écrire dans le tableau et le lire à l'envers :
c'est donc la déclaration la plus jeune qui sera prioritaire en cas de
conflit de taille équivalente (on garde la priorité au plus long
suffixe compatible). Reprenons l'exemple décrit auparavant légèrement
revu :
\begin{verbatim}
resultstyle.?.?+2
resultstyle.1.*
resultstyle.?.?+2.*
resultstyle.?.2?+1.3
resultstyle.1.3
\end{verbatim}
Si on cherche la valeur de \verb+resultstyle.1.3.3+ on commencera par
regarder les déclarations comportant 3 sous-suffixes, c'est-à-dire :
\begin{verbatim}
resultstyle.?.?+2.*
resultstyle.?.2?+1.3
\end{verbatim}
Ici, les deux conviennent avec 1 comme valeur de la variable \verb+?+
pour les deux. Comme on lit le tableau en commençant par la fin, ce
sera \verb/resultstyle.?.2?+1.3/ qui sera utilisé.

À noter que si on déclare \verb/resultstyle.?.?+2.*/ après
\verb/resultstyle.?.?+2.3/, la plus ancienne de ces deux déclarations
ne sera jamais été utilisées car \verb/resultstyle.?.?+2.*/
couvre entièrement \verb/resultstyle.?.?+2.3/ et il n'y aura alors
plus aucun moyen de récupérer la place perdue en mémoire. En pratique,
je ne pense pas que ce soit très problématique.

\jour{13 juillet 2019}
\begingroup
\newcommand\Mode[1]{%
  \item[\textcolor{green!70!black}{$\Rightarrow$ mode #1}]~\par}
\newcommand\mode[1]{\textcolor{green!70!black}{mode #1}}
\newcommand\erreur[1]{\textcolor{red}{erreur : #1}}
J'ai quelques secondes avant d'aller à ma répétition ! J'en profite
pour retranscrire au propre le pseudo code. Il s'agit du code pour la
lecture d'un sous-suffixe. Lorsqu'on commence, on est en
\textcolor{green!70!black}{mode premier caractère} et le caractère lu
est donc le premier du sous-suffixe analysé. Ce caractère sera désigné
par la variable $c$. En début de traitement, la variable
\texttt{MinuOdd} sera à zéro et les variables \texttt{Coef},
\texttt{Var}, \texttt{Op} et \texttt{Cons} seront vides.
\begin{description}
  \Mode{premier caractère}
  \begin{itemize}
  \item Si $c$ est vide : \erreur{sous-suffixe vide} et fin de
    traitement.
  \item Si $c = \mathtt{*}$ : \texttt{Var} $\gets$ \texttt{*} et
    aller en \mode{fin obligatoire}.
  \item Si $c = \mathtt{-}$ : \texttt{MinusOdd} $\gets 1$ et aller en
    \mode{premier signe}.
  \item Si $c = \mathtt{+}$ : aller en \mode{premier signe}.
  \item Si $c = \mathtt{?}$ : \texttt{Var} $\gets$ \texttt{\string?}
    et aller en \mode{opérateur}.
  \item Si $0 \leq c \leq 9$ : \texttt{Coef} $\gets c$ et aller en
    \mode{coefficient}.
  \item Sinon \erreur{caractère interdit dans un sous-suffixe} et on
    ignore la fin du sous-suffixe.
  \end{itemize}
  \Mode{fin obligatoire}
  \begin{itemize}
  \item Si $c$ est vide : ne rien faire et fin de traitement.
  \item Sinon \erreur{syntaxe incorrecte} et on ignore la fin du
    sous-suffixe.
  \end{itemize}
  \Mode{premier signe}
  \begin{itemize}
  \item Si $c$ est vide \erreur{Pas de valeur indiquée} et fin de
    traitement.
  \item Si $c = \mathtt{+}$ : ne rien faire.
  \item Si $c = \mathtt{-}$ : \texttt{MinusOdd} $\gets 1 -
    \mathtt{MinusOdd}$.
  \item Si $c = \mathtt{*}$ : \erreur{\texttt{*} doit être isolé}.
  \item Si $c = \mathtt{?}$ : \texttt{Var} $\gets$ \texttt{\string?}
    \begin{itemize}
    \item Si $\mathtt{MinusOdd} = 1$ : \texttt{Coeff} $\gets "-"$.
    \item Sinon : ne rien faire.
    \end{itemize}
    aller en \mode{opérateur}.
  \item $0 \leq c \leq 9$ :
    \begin{itemize}
    \item Si $\mathtt{MinusOdd} = 1$ : \texttt{Coeff} $\gets "-c"$.
    \item Sinon : \texttt{Coeff} $\gets "c"$.
    \end{itemize}
    aller en \mode{coefficient}.
  \end{itemize}
  \Mode{opérateur}
  \begin{itemize}
  \item Si $c$ est vide : fin de traitement.
  \item Si $c = \mathtt{+}$ : \texttt{Op} $\gets 0$ et aller en
    \mode{constante}.
  \item Si $c = \mathtt{-}$ : \texttt{Op} $\gets 1$ et aller en
    \mode{constante}.
  \item Sinon : \erreur{seul un + ou un - peut suivre un \string?} et
    on ignore la fin du sous-suffixe.
  \end{itemize}
  \Mode{coefficient}
  \begin{itemize}
  \item Si $c$ est vide : ne rien faire et fin de traitement.
  \item Si $c = \mathtt{\string?}$ : \texttt{Var} $\gets$
    \texttt{\string?} et aller en \mode{opérateur}.
  \item Si $0 \leq c \leq 9$ : $\mathtt{Coef}\gets \mathtt{Coef} + c$.
  \item Sinon \erreur{syntaxe incorrecte} et on ignore la fin du
    sous-suffixe.
  \end{itemize}
  \Mode{constante}
  \begin{itemize}
  \item Si $c$ est vide : \erreur{pas de nombre après un opérateur}.
  \item Si $c = \mathtt{+}$ : ne rien faire.
  \item Si $c = \mathtt{-}$ : $\mathtt{Op} = 1 - \mathtt{Op}$.
  \item Si $0 \leq 0 \leq 9$ : $\mathtt{Cons} \gets c$ et aller en
    \mode{valeur constante}.
  \item Sinon \erreur{syntaxe incorrecte} et on ignore la fin du
    sous-suffixe.
  \end{itemize}
  \Mode{valeur constante}
  \begin{itemize}
  \item Si $c$ est vide : fin de traitement.
  \item Si $0 \leq c \leq 9$ : $\mathtt{Cons} \gets \mathtt{Cons} +
    c$.
  \item Sinon \erreur{syntaxe incorrecte} et on ignore la fin du
    sous-suffixe.
  \end{itemize}
\end{description}
\endgroup

\jour{9 août 2019}
Non : cela ne fait pas quasiment quatre semaines que je n'ai rien fait
sur \package{xparam}. Mais je n'ai pas fait non plus grand chose. En
particulier, le code n'a pas du tout avancé (ni été modifié).

L'algorithme d'exploration des sous-suffixes indiqué à la date
précédente reste toujours valable sauf qu'il faut nuancer les propos :
il n'y aura jamais d'erreur, il y aura des sous-suffixes qui ne seront
pas des sous-suffixes numériques. Donc, tout ce qui est indiqué comme
étant des erreurs signifie juste qu'on peut arrêter d'analyser le
sous-suffixe et que les variables \texttt{Coef}, \texttt{Var},
\texttt{Op} et \texttt{Cons} seront vides. Il faut quand même
continuer à explorer les autres sous-suffixes éventuels qui peuvent
être numériques. Par exemple, \package{xlop} proposera le suffixe
\texttt{d} pour indiquer le séparateur décimal et une clé du type
\begin{verbatim}
operandstyle.2.d
\end{verbatim}
indiquera le sépareur décimal de la deuxième opérande. On peut même
trouver la syntaxe
\begin{verbatim}
operandstyle.*.d
\end{verbatim}
qui indiquera le style à appliquer pour le séparateur décimal de
toutes les opérandes.

\bigskip
En fait, j'étais en train de recoder tout le système d'analyse des
sous-suffixes quand tout à coup il m'est apparu que je travaillais
sans doute pour rien !

Cette analyse des suffixes à pour unique but de remplir les macros
dont il a été question le \hyperref[suffixe-2]{vendredi 11
  novembre}. On va ajouter une autre macro aux descriptions des
sous-suffixes avec les macros du type
\begin{verbatim}
<family>@<key>@length<n>
\end{verbatim}
qui indiquera le nombre de sous-suffixes. En reprennant et
modifiant un peu l'exemple on obtient :
\begin{verbatim}
resultstyle.1.2
resultstyle.?.?+1
resultstyle.1
resultstyle.*.?.2?-1
resultstyle.?.2?.3
resultstyle.?-1.?.3
\end{verbatim}
qui vont tous être reconnus pour le paramètre complet
\og \verb+resultstyle.1.2.3+ \fg{}.

On a alors la liste des macros complémentaires :
\begin{verbatim}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix0}{1.2.}
\@namedef{oP@resultstyle@length0}{2}
\@namedef{oP@resultstyle@variable0}{0}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix1}{?.?+1.}
\@namedef{oP@resultstyle@length1}{2}
\@namedef{oP@resultstyle@variable1}{1}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix2}{1.}
\@namedef{oP@resultstyle@length2}{1}
\@namedef{oP@resultstyle@variable2}{0}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix3}{*.?.2?-1.}
\@namedef{oP@resultstyle@length3}{3}
\@namedef{oP@resultstyle@variable3}{1}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix4}{?.2?.3.}
\@namedef{oP@resultstyle@length4}{3}
\@namedef{oP@resultstyle@variable4}{1}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix5}{?-1.?.3.}
\@namedef{oP@resultstyle@length5}{3}
\@namedef{oP@resultstyle@variable5}{2}
\end{verbatim}

En effet, ce qui va vraiment servir lorsqu'on cherche la valeur de
\verb+resultstyle.1.2.3+ c'est de chercher :
\begin{enumerate}
\item Les clés \verb+resultstyle+ ayant trois sous-suffixes et
  correspondant puis, si aucune ne convient :
\item Les clés \verb+resultstyle+ ayant deux sous-suffixes et
  correspondant puis, si aucune ne convient :
\item Les clés \verb+resultstyle+ ayant un sous-suffixe et
  correspondant puis, si aucune ne convient :
\item La clé \verb+resultstyle+ qui existe obligatoirement.
\end{enumerate}

Pour chaque longueur de suffixes, on va parcourir le tableau de la fin
vers le début. On commence donc par une longueur de trois. Ici, la
première rencontrée va être la bonne puisaqu'on a le suffixe
\verb+?-1.?-3+, que la variable libre est en position 2 et doit donc
correspondre à la valeur 2. Du coup le \verb+?-1.?-3+ se transforme en
\verb+2-1.2.3+ puis en \verb+1.2.3+.

\jour{samedi 10 août 2019}
La question est : est-ce que les deux renseignements (longueur du
suffixe, emplacement de la variable seule) va permettre de traiter
plus efficacement la macro qui devra indiquer quelle est la valeur
d'une clé à suffixe ?

D'autre part, on va se simplifier grandement la vie, puisque
\package{xparam} utilise déjà \cmd{numexpr} en disant que chaque
sous-suffixe sera passé systématiquement à la moulinette de
\cmd{numexpr} si ce sous-suffixe est numérique (avec possiblement une
variable \verb+?+ à substituer). En revanche, cela signifie que la
syntaxe est légèrement modifiée et que la multiplication implicite est
maintenant interdite. Cela signifie également qu'on peut imaginer des
sous-suffixes qui commencent par une expression numérique et qui se
terminent par autre chose : \cmd{numexpr} ne calcule que la partie
numérique.

Du coup, l'exemple de hier devient maintenant :\label{suffixe-3}
\begin{verbatim}
resultstyle.1.2
resultstyle.?.?+1
resultstyle.1
resultstyle.*.?.2*?-1
resultstyle.?.2*?.3
resultstyle.?-1.?.3
\end{verbatim}
Un sous-suffixe numérique (qui sera traité par \cmd{numexpr} sans
ajouter de 0 initial) est une suffixe débutant par des signes
\texttt{+} ou \texttt{-} optionnels suivis par soit un point
d'interrogation, soit un chiffre.

L'initialisation de ces paramètres avec ces suffixes donnera lieu à la
création des trois tables suivantes :
\begin{verbatim}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix0}{1.2.}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix1}{?.?+1.}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix2}{1.}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix3}{*.?.2*?-1.}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix4}{?.2*?.3.}
\@namedef{oP@resultstyle@suffix5}{?-1.?.3.}
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
\@namedef{oP@resultstyle@length0}{2}
\@namedef{oP@resultstyle@length1}{2}
\@namedef{oP@resultstyle@length2}{1}
\@namedef{oP@resultstyle@length3}{3}
\@namedef{oP@resultstyle@length4}{3}
\@namedef{oP@resultstyle@length5}{3}
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
\@namedef{oP@resultstyle@variable0}{0}
\@namedef{oP@resultstyle@variable1}{1}
\@namedef{oP@resultstyle@variable2}{0}
\@namedef{oP@resultstyle@variable3}{2}
\@namedef{oP@resultstyle@variable4}{1}
\@namedef{oP@resultstyle@variable5}{2}
\end{verbatim}

\jour{dimanche 11 août 2019}
La commande \cmd{set@keys} est enfin pleinement fonctionnelle et j'ai
commencé les premiers tests. Cela à l'air de bien fonctionner, du
moins sur les cas non pathologiques, mais il faudra continuer à tester
en imaginant des situations limites.

En parallèles à ces tests, il reste à coder la macro \cmd{get@key} qui
permettra de lire la valeur d'une macro. Évidemment, l'utilisateur de
ce système de clé pourra aller lire directement la macro
\cmd{<family@name>} mais tout l'intérêt (et le seul intérêt) de la
macro \cmd{get@key} est de gérer le système des suffixes.

La syntaxe générale de cette macro sera :
\begin{verbatim}
\get@key{<family>}{<key>.<suffix>}{<return_value>}
\end{verbatim}
et la valeur du paramètre sera placée dans la macro
\verb+\<return_value>+.

Voici l'algorithme générale de cette macro :
\begin{enumerate}
\item S'il n'y a pas de suffixe, alors
\begin{verbatim}
\<return_value> = \<family>@<key>
\end{verbatim}
\item Si \verb+\<family>@<key>@next = 0+ alors
\begin{verbatim}
\<return_value> = \<family>@<key>
\end{verbatim}
\item (Il y a un suffixe et la table des suffixes et non vides)

  On initialise \verb+<length_suffix>+ à la longueur de ce
  \verb+<suffix>+.
\item Boucle de recherche dans le tableau\label{debut_boucle}
  \begin{enumerate}
  \item On parcourt le tableau de la clé en sens inverse à la
    recherche d'un suffixe de longueur \verb+<length_suffix>+
    compatible avec \verb+<suffix>+.
  \item Si on trouve alors on choisit ce premier suffixe compatible
    \verb+<compatible_suffix>+ pour avoir
\begin{verbatim}
\<return_value> = \<family>@<key>.<compatible_suffix>
\end{verbatim}
  \item Sinon \verb+<length_suffix> = <length_suffix> - 1+.
  \item Si \verb+<length_suffix> > 0+ alors recommencer en
    \ref{debut_boucle}.
  \item Sinon on sort de la boucle avec
\begin{verbatim}
\<return_value> = \<family>@<key>
\end{verbatim}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

Je me suis servi également du fichier de test pour voir comment
transférer le contenu d'une macro à nom bizarre dans une autre sans
développer ce contenu. Au départ, j'avais pensé à utiliser des
registres d'unités lexicales mais une bonne utilisation de
\cmd{expandafter} de \cmd{let} et de \cmd{csname} fait le travail.

J'ai également commencé à écrire le tout début du code de
\cmd{get@key} mais il reste encore un peu de travail !

\jour{Lundi 12 août 2019}
Je continue le code. Le code sans les difficultés de lecture de la
table des suffixes est terminé. C'est un premier jet mais les premiers
tests se passent sans problème : si on déclare un paramètre, qu'on
l'initialise sans utiliser de suffixe et qu'on appelle la commande
\cmd{get@key} sans suffixe, cela fonctionne comme il faut. Il reste
maintenant à coder la recherche dans la table des suffixes avec le
traitement adéquat des caractères \key{*} et \key{?}.

Voici l'algorithme général du cas où il y a un suffixe et une table
des suffixes. Le suffixe de la clé proposée dans la commande
\cmd{get@key} sera nommé \cmd{P@r@KeySuffix} et le suffixe de la
table des suffixes en cours d'exploration sera nommé
\cmd{P@r@CheckedSuffix}. Les sous-suffixes reprendront le nom avec un
numéro à la suite, la numérotation commencera à~1 pour être
directement compatible avec la valeur de la position de la variable
\key{?} isolée (macro \cmd{<family>@<name>@variable<n>}).

\begin{enumerate}
\item On commence par décomposer \cmd{P@r@KeySuffix} en
  sous-suffixes mémorisés dans les macros \cmd{P@r@KeySuffix1}
  \ldots \cmd{P@r@KeySuffix<n>} et on mémorise sa longueur dans
  \cmd{P@r@KeySuffixLength} (qui sera donc \key{<n>}).
\item On initialise \cmd{P@r@KeySuffixLastIndex} à
  \cmd{<family>@<name>@next}.
\item \textbf{Boucle de lecture de la table des suffixes}
  \begin{enumerate}
  \item On initialise \cmd{P@r@KeySuffixIndex} à
    \cmd{P@r@KeySuffixLastIndex - 1}\label{debut1-boucle}
  \item Si la longueur du suffixe d'indice \cmd{P@r@KeySuffixIndex} vaut
    \cmd{P@r@KeySuffixLength} alors\label{debut2-boucle} on teste si ce
    suffixe est compatible avec \cmd{P@r@KeySuffix}.

  \item S'il est compatible on stoppe tout et on renvoie la valeur
    correspondant à ce suffixe.
  \item S'il n'est pas compatible, on décrémente la valeur de
    \cmd{P@r@KeySuffixIndex}.

    \textbf{Si} \cmd{P@r@KeySuffixIndex} vaut zéro, on décrémente
    \cmd{P@r@KeySuffixLength}.

    \qquad \textbf{Si} \cmd{P@r@KeySuffixLength} vaut zéro, on stoppe
    tout et on renvoie la valeur correspondant à la clé sans suffixe.

    \qquad \textbf{Sinon} On recommence en \ref{debut1-boucle}.

    \textbf{Sinon} On recommence en \ref{debut2-boucle}.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

Il reste à détailler le \og s'il est compatible \fg{}. Lorsqu'on entre
dans cette procédure, on est certain que les suffixes sont de même
taille. En fait, il n'y a pas besoin de toucher au suffixe
\cmd{P@r@KeySuffix} car les comparaisons ne se feront que sur les
numéros de sous-suffixe entre 1 et \cmd{P@r@KeySuffixLength}.
\begin{enumerate}
\item Par défaut le booléen \cmd{ifP@r@Find} est à \key{true}.
\item On commence par décomposer le suffixe de la table en cours de
  test En remplaçant tous les caractères \key{?} par la valeur du
  sous-suffixe \cmd{P@r@KeySuffix<n>} correspondant.
\item On initialise \cmd{P@r@SubSuffixCount} à 1.
\item \textbf{Début de boucle}\label{debut3-boucle}
\item \textbf{Si} le sous-suffixe numéro \cmd{P@r@SubSuffixCount} vaut
  exactement \key{*} on passe.
\item \textbf{Sinon}

  \qquad \textbf{Si} le sous-suffixe commence par \verb/{+|-}[0..9]/

  \qquad\qquad On lui applique \cmd{the}\cmd{numexpr}.
  
  \qquad \textbf{Fin Si}

  \qquad On compare les deux sous-suffixes.
  
  \qquad \textbf{Si} ils sont différents, on met le booléen
  \cmd{ifP@r@Find} à \key{false}.
\item \textbf{Si} \cmd{ifP@r@Find} est vrai
  
  \qquad On incrémente \cmd{P@r@SubSuffixCount} de 1.

  \qquad \textbf{Si} \cmd{P@r@SubSuffixCount} > \cmd{P@r@KeySuffixLength}

  \qquad\qquad Le suffixe a été trouvé, on sort de toutes les boucles.

  \qquad \textbf{Sinon} on boucle en \ref{debut3-boucle}

  \qquad \textbf{Fin si}

\end{enumerate}

Seul le tout début de cet algorithme a été codé aujourd'hui. J'avance
doucement car je veux contrôler au fur et à mesure de l'avancement du
code plutôt que de coder en bloc et de m'arracher les cheveux pour le
déboggage à la fin !

\jour{Mercredi 14 août}
Le codage a un peu avancé mais il faut vraiment contrôler au fur et à
mesure. Tout a été codé sauf la comparaison elle-même du suffixe
utilisateur avec un suffixe de la table. C'est le passage le plus
compliqué mais avant d'en arriver là, il va falloir s'assurer que le
code restant fonctionne comme il faut et ce n'est pas le cas. Avec une
coquille vide qui ne fait que renvoyer faux, l'algorithme entre dans
une boucle sans fin en n'examinant qu'un seul suffixe de la table des
suffixes\ldots{} au moins il compare vraiment le suffixe utilisateur
avec un suffixe de la table !

\jour{Vendredi 16 août 2019}
J'ai réussi d'une part à regarder le code déjà réalisé pour détecter
les quelques petits bugs et les corriger en partie (ça marche presque)
et d'autre part à commencer à coder la partie délicate de la
procédure, à savoir la comparaison effective des sous-suffixes un par
un. À ce niveau, le squelette est fait, et les deux cas faciles sont
terminés : l'identité complète de deux sous-suffixes et le cas où le
sous-suffixe de la table est une étoile.

Le troisième cas de compatibilité est plus délicat. Il s'agit du cas
où il existe un point d'interrogation dans le sous-suffixe. Pour cela,
il faut que le sous-suffixe de la table présente un de ces
sous-suffixes avec un point d'interrogation isolé. Ce travail a déjà
été fait sauf que je m'aperçois que par fainéantise, l'indice retenu
est celui de la dernière occurrence de ce point d'interrogation isolé
alors qu'il faudrait retenir la première occurrence. Il va falloir
modifier le code correspondant ! En effet, lorsqu'on va comparer
uniquement les $n$ premiers sous-suffixes, il faudra que le point
d'interrogation soit bien dans les $n$ premiers sous-indices. En ayant
mémorisé l'indice du dernier point d'interrogation isolé, on risque de
dire qu'il n'y a pas de point d'interrogation isolé dans les $n$
premiers indices alors que c'est faux. Bref ! Une fois qu'on aura
corrigé ce petit bug, dans le cas où le suffixe de la table contient
un point d'interrogation isolé dans ses $n$ premiers sous-suffixes, on
commence par changer tous ces points d'interrogation en le
sous-suffixe correspondant du suffixe utilisateur et on applique alors
le \cmd{numexpr} avant de tester l'égalité entre les deux
sous-suffixes.

Malheureusement cette application directe de \cmd{numexpr} ne
fonctionne pas car si la chaîne n'est pas une expression numérique
traitable par \cmd{numexpr}, il y aura une erreur de compilation et
\TeX{}, placera un zéro pour continuer coûte que coûte la
compilation. Ainsi le code \og \cmd{the\numexpr d} \fg{} donne une
erreur de compilation et le résultat final \og \key{0d} \fg{}.

J'en étais rendu à me résigner à faire une analyse fine du
sous-suffixe pour distinguer ceux qui aurait le droit à l'application
d'un \cmd{numexpr} et ceux qui n'aurait pas cette possibilité mais je
viens de penser à une solution \textbf{beaucoup} plus simple. Ajouter
d'autorité un zéro initial aux deux sous-suffixes traités et leur
appliquer à tous les deux le \cmd{numexpr} avant de tester leur
égalité.

Cela change un tout petit peu les règles finales de compatibilité
entre les sous-suffixes mais cela ne nuit pas à la logique
d'ensemble. De toutes façons les cas où il y a un changement de
comportement avec celui préalablement pensé vont être des cas bien
tordus\ldots{} Voici par exemple un cas où le comportement ne sera plus
le même que celui pensé initialement. Si le suffixe de l'utilisateur
est \og \key{1.1+1} \fg{} et le suffixe de la table est \og \key{1.2}
\fg{}, dans la première acceptation, les suffixes auraient été
déclarés incompatibles alors qu'avec la nouvelle façon de faire, ils
seront déclarés compatibles.

De même il faudra faire attention à la \og faute de frappe \fg{}
consistant à confondre \og \key{3?+1} \fg{} et \og \key{3*?+1}
\fg{}. Avec par exemple un point d'interrogation modifié en \og
\key{2} \fg{}, dans le premier cas on obtient \og
\expandafter\key\expandafter{\the\numexpr 032+1} \fg{} alors
que dans le deuxième cas, on obtient le \og
\expandafter\key\expandafter{\the\numexpr 03*2+1} \fg{} attendu.

En revanche le suffixe \og \key{d?+1} \fg{} sera transformé, toujours
avec un point d'interrogation valant \og \key{2} \fg{} en \og
\expandafter\key\expandafter{\the\numexpr 0d2+1} \fg{}.

Il peut également y avoir des cas bizarres à première vue lorsque le
point d'interrogation est remplacé par une expression. Par exemple,
supposons que le suffixe utilisateur soit \og \key{3+1.4} \fg{} et le
suffixe de la table soit \og \key{?.2*?-3} \fg{}. Une approche \og
humaine \fg{} consisterait à dire que le point d'interrogation vaut
ici \og \key{3+1} \fg{} c'est-à-dire \og \key{4} \fg{} et donc que le
suffixe de la table, après traitement deviendrait \og \key{4.2*4-3}
\fg{}, c'est-à-dire finalement \og \key{4.5} \fg{} mais en réalité,
cela ne se passe pas de cette façon : le remplacement est la première
chose réalisée donc le suffixe de la table devient dans un premier
temps \og \key{3+1.2*3+1-3} \fg{} puis \og \key{03+1.02*3+1-3} \fg{}
et, après application du \cmd{numexpr},
\key{4.}\expandafter\key\expandafter{\the\numexpr 02*3+1-3}
\fg{} d'où une compatibilité !

\jour{Samedi 17 août 2019}
Je n'ai eu que très peu de temps. J'ai juste placé les commentaires
dans le code pour la détection de compatibilité entre sous-suffixes
dans le cas où il y a (potentiellement) un point d'interrogation. J'ai
également corrigé le maitenant bug qui consistait à prendre en compte
la dernière occurrence d'un point d'interrogation isolé au lieu de la
première.

Une fois ce code réalisé, il va falloirprévoir une \textbf{grosse}
batterie de tests, sans doute pas mal de débugage et, en parallèle, le
début du codage de \package{xlop}. Un grand nombre de point ont déjà
été abordé dans une première mouture de la version \texttt{0.3} de ce
package, il va falloir se remettre tout ce travail en tête. En
particulier l'interfaçage entre \LaTeX{} et \TeX{}, le codage interne
des nombres et les premières macros d'entrée-sortie déjà codées. Gros
copier-coller à prévoir avec là encore une grosse batterie de tests
pour partir sur des bases saines.

\jour{Lundi 19 août 2019}
Le code a été écrit mais il va falloir débuguer un maximum. Cela
compile mais le résultat n'est absolument pas celui attendu.

La partie la plus délicate a été de réaliser une macro qui remplaçait
chaque occurrence du point d'interrogation par la valeur de la
variable. Pour cela, on réalise une macro avec la syntaxe d'appel :
\begin{verbatim}
\ReplaceQuestionMark<subsuffix>?\P@r@Nil
\end{verbatim}
et la macro elle-même commence de cette façon :
\begin{verbatim}
\def\ReplaceQuestionMark#1?#2\P@r@Nil{%
  ...
}
\end{verbatim}
Il y a plusieurs cas possible suivant le contenu de \verb+<subsuffix>+
:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|*{3}{>{\ttfamily}l|}}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{<subsuffix>} &
    \multicolumn{1}{c|}{\#1} &
    \multicolumn{1}{c|}{\#2}
    \\\hline
    <avant>?<après> & <avant> & <après>? \\\hline
    ?<après> & $\emptyset$ & <après>? \\\hline
    <avant>? & <avant> & ? \\\hline
    ? & $\emptyset$ & ? \\\hline
    <texte> & <texte> & $\emptyset$ \\\hline
  \end{tabular}
\end{center}
Cela donne donc la procédure à suivre :
\begin{itemize}
\item Si \texttt{\#2} est vide, on concatène \texttt{\#1} au résultat
  et on termine.
\item Sinon si \texttt{\#2} vaut exactement \texttt{\string?}, on concatène
  \texttt{\#1} suivi du texte de remplacement au résutat et on
  termine.
\item Sinon, on concatène \texttt{\#1} suivi du texte de remplacement
  au résutat et on procède à un appel récursif avec 
\begin{verbatim}
\ReplaceQuestionMark#2?\P@r@Nil
\end{verbatim}
\end{itemize}

\jour{Mardi 20 août 2019}
J'ai travaillé finalement assez peu de temps sur
\package{xparam}. Cela a quand même permis de supprimer les espaces
parasites (c'était des \cmd{message} non protégés) et, surtout, en
testant un peu plus de faire voir une erreur qui entraînait une erreur
de compilation. Il faut absolument que je me souvienne de ce type
d'erreur car je l'a fait assez souvent.

Lorsque une condition se fait avec une primitive qui procède au
développement de tout ce qui suit, comme \cmd{ifnum} en l'occurrence,
il peut arriver qu'un développement trop précoce mette la zone. C'est
exactement ce qui s'est passé ici. Lorsque la condition est du type
\begin{verbatim}
\ifmum\macro > \z@
\end{verbatim}
ou bien
\begin{verbatim}
\ifmum\macro > 0
\end{verbatim}
en laissant bien l'espace après le \verb+0+, il n'y a pas de problème
car le développement est stoppé après le \cmd{z@} ou bien le 0 suivi
d'un espace ou d'un saut de ligne. En revanche, lorsqu'on a la
construction
\begin{verbatim}
\ifnum\truc = \machin
\end{verbatim}
si le développement de \cmd{machin} est un nombre, ce qui est
forcément le cas normalement, alors ce qui suit \cmd{machin} est
également développé pour voir si on peut continuer le nombre. Et si ce
qui suit est une condition alors le développement peut aller assez
loin et surtout être développé alors que la condition de départ était
fausse et donc qu'il n'aurait en fait pas du y avoir de
développement. Bref, c'est le bocson.

La moral de cette histoire, c'est que pour toutes les conditions avec
développement (\cmd{if}, \cmd{ifnum} et certaines autres) il faut
stopper le développement avec un \cmd{relax} par exemple. Cela donne
une syntaxe du type
\begin{verbatim}
\ifnum\truc = \machin\relax
\end{verbatim}

Bon, cela ne fonctionne toujours pas très bien mais je pense que j'ai
parfois confondu des noms de macros. Par exemple entre la macro qui
indique le rang du sous-suffixe en cours de comparaison avec la macro
qui indique la longueur de recherche actuelle. Il ca falloir reprendre
tout ça à tête reposée et avec un stylo !

\jour{Mercredi 21 août}
J'ai fini par imprimer tout le code dérivant de \cmd{get@key} pour
traquer le bug avec un papier et un stylo à la main pour noter le rôle
de chaque macro rencontré dans le code. Cela m'a permis de corriger
d'un coup deux ou trois bugs et le code a maintenant l'air de
fonctionner comme il faut. Demain, il faudra monter une batterie de
test un peu plus sérieux que ce qui a déjà été fait. En particulier il
y a un point qui me fait un eu peur c'est la gestion des macros
fragiles employées comme valeur d'un paramètre. En effet, jusqu'ici,
tous les tests ont été fait en plain \TeX{} avec une compilation
\emph{via} \pgm{pdftex}.

Il faudra également commencer à faire la documentation utilisateur de
\package{xparam}.

En attendant demain, j'attaque (enfin) le retour de \package{xlop} !
Ce soir je lis ce que j'ai fait précédemment dans les différentes
tentatives. Le problème, c'est qu'il y a eu finalement quatre
tentatives réellement sérieuses avec du vrai code de produit et que
dans chaque tentative il y eu des bonnes idées. Il va falloir
reprendre tout ça à tête de reposée avant de recommencer réellement à
coder. Le but de ce pralable est de bien réfléchir à une batterie de
macros de bas niveau permettant une programmation plus souple et plus
sûre par la suite en automatisant un certain nombre d'aspect. Il
faudra également bien distinguer ce qui relève du calcul et ce qui
relève de l'affichage.

On va commencer par reprendre un pense-bête que j'avais fait en 2016
pour avoir la liste des paramètres dépendant des pays, la listes de
tous les paramètres, de toutes les macros publiques et des paramètres
ayant une action pour chaque macro. La liste des couples pays-langues
sera peut être à revoir. Je l'avais réalisé en regardant à la fois les
possibilités de babel et les locales de mon système linux de
l'époque. J'en étais alors à 177 couples. Je viens de récupérer toutes
les possibilités de \package{babel} (2019) et cela fait maintenant 319
langues (dans le fichier \file{BabelLanguages.pdf}. Je viens également
de récupérer (et pas mal toiletter) les locales de linux et j'ai ici
262 langues avec les trois renseignements concernant le séparateur
décimal, le séparateur des milliers et la façon de grouper les
chiffres si on utilise le séparateur des milliers (dans le fichier
\file{LocalesLanguages.pdf}).
\end{document}
